% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	%twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	oneside,
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
	

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}


% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}



% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\thiago}[1]{\todo[author=\textbf{Thiago},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{AlocaWeb e BibLattes - Módulos do sistema Marvin}
\autor{Thiago Rocha Salvatore}
\local{Vitória, ES}
\data{2016}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
  \end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).

%\begin{fichacatalografica}
%	\vspace*{\fill}
%	\hrule
%	\begin{center}
%	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
%	
%	\imprimirautor
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
%	
%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%	
%	\hspace{0.5cm}
%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%	\imprimirdata.}\\
	
%	\hspace{0.5cm}
%		1. Desenvolvimento web.
%		2. Frameweb.
%		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
%		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
%		IV. \imprimirtitulo \\ 			
%	
%	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%	
%	\end{minipage}
%	\end{center}
%	\hrule
%\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 31 de outubro de 2016:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Ricardo de Almeida Falbo} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Bruno Borlini Duarte, MSc.} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
  
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}






% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Em aproximadamente 5 anos de curso, diversas pessoas passaram pela minha vida e fizeram a diferença, seja dentro da universidade ou até mesmo na minha vida pessoal.

Gostaria de iniciar os agradecimentos citando as duas pessoas que mais me deram forças e me ajudaram durante este período longe de casa. Meu pai Paulo e minha mãe Maria Luisa - Que estão agora em Porto Seguro - Bahia. Apenas um obrigado não seria suficiente para agradecer o carinho que vocês sempre me deram.

Agradeço a todos os amigos que fiz dentro da UFES (que não foram poucos) - Thiago, Passamani, Calmon, Igor, Murillo, Cadu, Félix, Bibi entre outros. Essa faculdade não teria sido a mesma coisa se não tivesse os conhecido.

Ao meu orientador, Vitor e a grande maioria dos professores do Departamento de Informática da UFES, por estarem sempre dispostos a ajudar, puxar a orelha quando necessário e por disponibilizar seu tempo me ajudando neste trabalho.

Por último e não menos importante queria agradecer uma pessoa que esteve comigo nos últimos meses, que me aguentou reclamando de estudar, e que me deu forças, minha namorada Lívia.

É claro que não posso esquecer de agradecer a Deus, por me ajudar quando eu estava sozinho longe de casa pela primeira veze por me ouvir quando eu precisei.
\end{agradecimentos}





% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
\textit{“Julgue seu sucesso pelas coisas que você teve que renunciar para conseguir.”}


(Dalai Lama)
	\end{flushright}
\end{epigrafe}






% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}

O Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/Ufes) precisa de sistemas capazes de apoiar certos processos internos (relacionados ao contexto acadêmico), a saber: Alocação de Salas de Aula e Controle de Publicações. O propósito do primeiro é facilitar e otimizar o processo de alocação de salas de aula a turmas, evitando conflitos de horários, por exemplo. Já o segundo tem o propósito de facilitar a extração e importação de informações de um currículo Lattes, possibilitando que o usuário gere um arquivo no formato \textit{BibTeX}, que pode ser utilizado futuramente em \textit{websites}, por exemplo.

Para a construção do sistema, seguiu-se um processo de Engenharia de Software realizando as etapas de levantamento de requisitos, especificação de requisitos, definição da arquitetura do sistema, implementação e testes. Foram colocadas em prática as disciplinas aprendidas no decorrer do curso, tais como Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistema de Software, Programação Orientada a Objetos e Desenvolvimento Web e Web Semântica. Também foram utilizados métodos e técnicas de modelagem e desenvolvimento orientado a objetos, em particular o método FrameWeb para projeto de aplicações Web baseadas em frameworks.


\textbf{Palavras-chaves}:  Aplicação Web, Java, JSF, FrameWeb..
\end{resumo}







% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage


% Insere lista de tabelas.
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage


% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  
  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
  
  \item[API] Application Programming Interface
  \item[CDI] Contexts and Dependency Injection
  
  \item[DAO] Data Access Object   
  
  \item[EL] Expression Language
  \item[FrameWeb] Framework-based Design Method for Web Engineering
  
  \item[HTML] HyperText Markup Language
  
  \item[JAAS] Java Authentication and Authorization Service 
  
  \item[Java EE] Java Platform, Enterprise Edition

  \item[JCP] Java Community Proces
  \item[JMS] Java Message Service
  
  \item[JPA] Java Persistence API
  \item[JSF] JavaServer Faces
  \item[JVM] Java Virtual Machine 
  
  \item[MVC] Model-View-Controller
  
  
  \item[OJB] Object Relational Bridge
  
  \item[ORM] Object-relational Mapping
  \item[SPI] Service Provider Interface
  \item[SQL] Structured Query Language
  
  \item[UML] Unified Modeling Language 
  \item[URL] Uniform Resource Locator
  
  \item[XML] eXtensible Markup Language
  
\end{siglas}



% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.

\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto.pdf}

%\include{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos}
%\include{apendices/projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
